\input{settings} % add packages, settings, and declarations in settings.tex
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{makecell}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}

\lhead{F. Lehmann/C. Wiswesser/S. Koch} 
\rhead{Rechnerorganisation Abgabe 7} 
\cfoot{\thepage\ of \pageref{LastPage}}

\section{Floating Point}
\subsection{}
\[19_{10}/8_{10} = 2.375_{10}\]
$2_{10}$ in Binär umwandeln:
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
	Division & Quotient & Rest/Bit \\
	\hline
	$2/2 = $ & $1$ & $0$ \\
	$1/2 = $ & $0$ & $1$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\[2_{10} = 10_{2}\]
$0.375_{10}$ in Binär umwandeln:
\begin{center}
\begin{tabular}{r|r|r}
	Multiplikation & Ergebnis & Vorkommastelle/Bit \\
	\hline
	$0.375\cdot2 = $ & $0.75$ & $0$ \\
	$0.75\cdot2 = $ & $1.5$ & $1$ \\
	$0.5\cdot2 = $ & $1$ & $1$ \\
	$0\cdot2 = $ & $0$ & $0$ \\
	$0\cdot2 = $ & $0$ & $0$ \\
	$...$ & $...$ & $...$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\[0.375_{10} = 0.01100...0_{2}\]
Zusammensetzen und normalisieren: \[2.375_{10} = 10.01100...0_{2}\cdot2^0 = 1.001100...0_{2}\cdot2^1\]
Exponent berechnen: \[127_{10}+1_{10}=128_{10}=10000000_{2}\]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
	Vorzeichen & Exponent & Mantisse \\
	\hline
	$0$ & $100 0000 0$ & $001 1000 0000 0000 0000 0000$ \\
\end{tabular}
\end{center}
Darstellung als Hexadezimalzahl: \[40180000_{16}\]

\subsection{}
\subsubsection{Addition}
Wenn die Exponenten gleich sind, müssen nur die Mantissen addiert werden.
Andernfalls muss die Mantisse der Zahl mit kleinernm Exponenten um dessen Differenz nach links geshiftet werden zum Angelichen der Exponenten.
Bei gleichen Vorzeichen müssen die Mantissen dann addiert, sonst subtrahiert werden.
Wenn nötig muss das Ergebnis nun noch normalisiert werden.
Falls ein Over/Underflow stattgefunden hat, muss das Ergebnis zu + oder - unendlich (abhänging vom Voreeichen) bzw. 0 geändert werden.

\subsubsection{Multiplikation}
Die Exponenten werden addiert, die Mantissen multipliziert, und die Vorzeichen geXORt.

\subsection{}
Als IEEE 754 single-precision Zahl steht der Bit-String für die Dezimalzahl 0. Als MIPS-Instruktion steht er für die Instruktion SLL \$0 \$0 0, also "Shift left logical" mit Ziel und Quellregister Null und Shift-Amount 0. Diese hat keinen Effekt und kann daher auch als NOOP-Instruktion (no operation) interpretiert werden.

\section{Cache-Architektur}
\subsection{}
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe_2_1.jpg}

\subsection{}
Der Cache benötigt pro Set zwei Mal ein Bit Speicher für die Valid-Bits, 24 Bit Speicher für die Tags und vier mal 32 Bit für die vier Datenworte der Blöcke. Da es acht Sets gibt, ergibt sich ein Gesamt-Speicherbedarf von \[8\cdot2\cdot(1+24+4\cdot32)\text{ Bit} = 2448\text{ Bit}\]


\section{Single-Cycle-Datenpfad: addi-Instruktion}
Der Datenpfad muss für die Instruktion addi nicht erweitert werden.
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccccccc}
	Instruktion & RegDst & ALUSrc & \makecell{Memto-\\Reg} & \makecell{Reg-\\Write} & \makecell{Mem-\\Read} & \makecell{Mem-\\Write} & Branch & \makecell{ALU-\\Op1} & \makecell{ALU-\\Op2}\\
	\hline
	addi & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{document}